### 4. 동치

### 1. 동치란?

- 동치란 ‘논리적으로 일치한다’는 의미이다.
- 어떠한 것과 어떠한 것이 서로 일치한다는 뜻
  - 1+1+1+1…. 보다 4라고 쓰는 것이 더 쉬운것과 같음
  - 동치법칙을 이용해 증명하기가 가능하다.
    → 굉장히 복잡해 보이는 합성명제라도 간단한 명제로 바꿀 수 있다.
- 흔히 동치는 같은 의미를 가진 더 쉬운 명제를 발견하는 데 사용된다.
- 어떠한 명제끼리 관계성을 확인했을 때, 두 명제가 서로 같은 진리값을 가지고 있을 때 동치라고 이야기 한다.
- 동치법칙에는 다양한 종류가 있다.

### 2. 논리적 동치

| Name                                | Equivalence             |
| ----------------------------------- | ----------------------- |
| Identity laws (항등 법칙)           | (1) p∧T≡p               |
|                                     | (2) p∨F≡p               |
| Domination laws(지배 법칙)          | (1) p∨T≡T               |
|                                     | (2) p∧F≡F               |
| Idempotent laws(멱등 법칙)          | (1) p∨p≡p               |
|                                     | (2) p∧p≡p               |
| Double negation law(이중 부정 법칙) | (1) ¬(¬p)≡p             |
| Commutative laws(교환 법칙)         | (1) p∨q≡q∨p             |
|                                     | (2) p∧q≡q∧p             |
| Associative laws(관계 법칙)         | (1) (p∨q)∨r≡p∨(q∨r)     |
|                                     | (2) (p∧q)∧r≡p∧(q∧r)     |
| Distributive laws(분배 법칙)        | (1) p∨(q∧r)≡(p∨q)∧(p∨r) |
|                                     | (2) p∧(q∨r)≡(p∧q)∨(p∧r) |
| De Morgan’s laws(드모르간 법칙)     | (1) ¬(p∧q)≡¬p∨¬q        |
|                                     | (2) ¬(p∨q)≡¬p∧¬q        |
| Absorption laws(흡수 법칙)          | (1) p∨(p∧q)≡p           |
|                                     | (2) p∧(p∨q)≡p           |
| Negation laws(부정 법칙)            | (1) p∨(¬p)≡T            |
|                                     | (2) p∧(¬p)≡F            |
| Implication law(함축 법칙)          | (1) p→q≡¬p∨q            |

### 3. 동치 문제 예시

1. 동치 법칙을 이용해서 (p→q)∧(p→¬q)을 간소화하라.

- (p→q)를 함축 법칙에 의해 ¬p∨q로 바꾸고, (p→¬q)를 함축 법칙에 의해 (¬p∨¬q)로 바꿀 수 있다.
- (¬p∨q)∧(¬p∨¬q)는 분배 법칙에 의해 ¬p∨(q∧¬q)로 바꿀 수 있다.
- (q∧¬q)는 부정 법칙에 의해 F와 동치 관계이다.
- 따라서 ¬p∨F는 항등 법칙에 의해 ¬p로 표현할 수 있다.
- 따라서 간소화하면, ¬p가 된다.

2. 동치 법칙을 이용해서 다음 합성명제가 서로 동치임을 증명하라.

   ¬(p∨¬q)∨(¬p∧¬q)**≡**¬p

- ¬(p∨¬q)는 드모르간의 법칙에 의해 (¬p∧q)로 바꿀 수 있다.
- (¬p∧q)∨(¬p∧¬q)는 분배 법칙에 의해 ¬p∧(q∨¬q)로 바꿀 수 있다.
- q∨¬q는 부정 법칙에 의해 T로 바꿀 수 있다.
- ¬p∧T는 항등 법칙에 의해 ¬p로 바꿀 수 있다.
- 따라서, ¬(p∨¬q)∨(¬p∧¬q)**≡**¬p이 성립한다.
